\begin{TP}[Section de cube][\tice]\vspace{-0.3em}
 \partie{Dessine-moi un cube}\vspace{-1.8em}
  \begin{enumerate}
   \item Ouvrir un logiciel de géométrie dans l'espace.
%  Coord dans l'espace HP \item Placer les points $A(2; 2; 0)$; $B(-2; 2; 0)$; $C(-2; -2; 0)$ et $D(2; -2; 0)$.
	\item Place quatre points $A$, $B$, $C$ et $D$ tels que $ABCD$ soit un carré.
   \item Compléter la figure avec les points $E$, $F$, $G$ et $H$ pour que $ABCDEFGH$ soit un cube.
   \item Enregistrer la figure deux fois, l'une avec le nom \texttt{PetiteTranche}, l'autre avec le nom \texttt{Octaèdre}.
  \end{enumerate}
\vspace{-1.8em}
 \partie{Avec PetiteTranche}\vspace{-1.8em}
  \begin{enumerate}
  \item Ouvrir le fichier \texttt{PetiteTranche}.
   \item Placer $I$, $J$, $K$, $L$, $M$ et  $N$ les milieux respectifs de $[AD]$, $[DC]$, $[CG]$, $[GF]$, $[EF]$ et $[AE]$.
   \item Construire l'hexagone $IJKLMN$. 
   \item Est-ce une section du cube (autrement dit, les points $I$, $J$, $K$, $L$, $M$, et $N$ sont-ils coplanaires)? \\   
   Faire pivoter la figure pour émettre une conjecture avant de justifier.
   \item Cet hexagone est-il régulier? Justifier.
  \end{enumerate}
\vspace{-1.8em}
\partie{Avec Octaèdre}\vspace{-1.8em}
 \begin{enumerate}
  \item Ouvrir le fichier \texttt\textit{Octaèdre}
  \item Créer les points $I$, $J$, $K$, $L$, $M$, $N$ milieux respectifs des côtés suivant du cube:\\ $[AC]$, $[BG]$, $[GE]$, $[ED]$, $[EB]$ et $[GD]$.
\item Créer deux pyramides de base $JNLM$ et de sommets $K$ et $I$. On obtient un octaèdre. 
\item Combien l'octaèdre a-t-il de faces? De sommets? D'arêtes?
\item Le cube de départ a pour côté quatre unités. Calculer:
\begin{enumerate}
 \item la longueur d'une arête de l'octaèdre; 
 \item l'aire de l'octaèdre; 
 \item le volume de l'octaèdre.
\end{enumerate}
\item Construire un patron de l'octaèdre en prenant comme unité le centimètre.
 \end{enumerate}
\end{TP}
\input{./2G1/inc_2G1/2G1_appr_chapeauchinois_enonce_sourcetex.tex}

\begin{TP}[Cristallographie]

\parbox{0.66\linewidth}{
En chimie, la cristallographie désigne l'étude de la géométrie microscopique des solides.  Les chercheurs ont découvert qu'à l'intérieur d'un cristal,  les atomes et/ou les ions  sont arrangés suivant des motifs qui se répètent.

 Le motif d'un cristal de NaCl (chlorure de sodium) est inscrit dans un cube de \upm{564} (picomètre)
  de côté.}\hfill
 \parbox{0.25\linewidth}{
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\foreach \x/\y/\N in {0/0/A, 3/0/B, 6/0/C, 1/1/D, 4/1/E, 7/1/F, 2/2/G, 5/2/H, 8/2/I, 0/3/J, 3/3/K, 6/3/L, 1/4/M, 4/4/N, 7/4/O, 2/5/P, 5/5/Q, 8/5/R, 0/6/S, 3/6/T, 6/6/U, 1/7/V, 4/7/W, 7/7/X, 2/8/Y, 5/8/Z, 8/8/Z'} {\coordinate (\N) at (\x,\y); }
\draw[color=A1] (V)--(X)--(F);
\draw[color=A1] (J)--(L)--(R);
\draw[color=A1] (Z)--(T)--(B);
\draw[color=A1, dashed] (V)--(D)--(F);
\draw[color=A1, dashed] (J)--(P)--(R);
\draw[color=A1, dashed] (Z)--(H)--(B);
\draw[color=C1, dashed] (W)--(E);
\draw[color=C1, dashed] (M)--(O);
\draw[color=C1, dashed] (K)--(Q);
\draw (A) rectangle (U); 
\draw (S)--(Y)--(Z')--(U); 
\draw (Z')--(I)--(C);
\draw[dashed] (Y)--(G)--(I);
\draw[dashed] (G)--(A);

\foreach \N in {A, B, C, D, E, F, G, H, I, J, K, L, M, N, O, P, Q, R, S, T, U, V, W, X, Y, Z, Z'} { \draw[fill=white] (\N) circle (0.175);}
\end{tikzpicture}
}
 \begin{enumerate}
  \item Reproduire la figure et la compléter au fur et à mesure de l'exercice. 
 \item 
L'ion Na\up{+} se situe à chaque sommet du cube et au centre de chaque face. 
  \begin{enumerate}
  \item  Colorier les points de la figure où se situent les ions Na\up{+} en bleu.
   \item Combien y a-t-il d'ions Na\up{+} dans un motif?
   \item Les ions sont considérés comme sphériques. Le rayon atomique de l'ion Na\up{+} est de \upm{180}.\\
    Quel est le volume occupé par les ions Na\up{+} du motif?
  \end{enumerate}
\item L'ion Cl\up{$-$} se situe au milieu de chaque arête et au centre du cube. 
  \begin{enumerate}
  \item Colorier les points de la figure où se situent les ions  Cl\up{$-$} en rouge.
   \item Combien y a-t-il d'ions Cl\up{$-$} dans un motif?
   \item Le rayon atomique du ion Cl\up{$-$} est de \upm{100}. Quel est le volume occupé par les ions Cl\up{$-$}?
  \end{enumerate}
  \item La compacité d'un cristal est donné par la formule: $\mbox{compacité}=\dfrac{\TopStrut \mbox{volume occupé par les ions}}{\BotStrut \mbox{volume du motif}}$
  
  Quelle est la compacité du cristal de NaCl?
%  \item Le motif du diamant est inscrit dans un cube de longueur \upm{356}.   un atome de carbone de rayon atomique \upm{77}. 
 \end{enumerate}

 
\end{TP}
\input{./2G1/inc_2G1/2G1_base_dansuncube_enonce_sourcetex.tex}
\input{./2G1/inc_2G1/2G1_appr_amoitievideamoitieplein_enonce_sourcetex.tex}
